
进入专题：关注禽流感疫情 
 新华网消息：美国《新闻周刊》网站日前刊发一篇该刊记者就正在蔓延的禽流感问题，电话采访了世界卫生组织负责控制和防止传染病的副总干事陈冯富。作为在非典和第一次禽流感暴发期间的香港卫生署署长，她在这方面积累了丰富的经验。以下是采访摘要： 
 问：禽流感传染给人类的可能性大吗？ 
 答：禽流感正在蔓延，从而引起人们的极大关注，特别是在欧洲。但我们必须记住，禽流感主要是家禽业关注的重点，所有出现禽流感的欧洲国家都没有发现有人被感染。 
 问：人们的担忧是可以理解的吗？ 
 答：是的，在欧洲，传染给人类的危险、危及人类健康的风险是很低的。同时如果蔓延到其他国家，传染给人类的可能性就会增加，病毒变异的可能性也会加大。每一例人类感染都会增加病毒变异的可能性。这种病毒是非常难对付的。 
 问：现在暴发禽流感的可能性有多大？ 
 答：我们在使用术语方面非常小心。有禽流感、季节性感冒和流行性感冒。现在我们处于三级警戒。四级警戒是最高的，即在暴发禽流感的时候。我们必须掌握分寸，我们既不能掉以轻心，也不能搞得人心惶惶。在目前阶段，禽流感还只是一种禽类的疾病。 
 问：可是，我们在禽流感危机方面已经走得相当远了，专家警告说，暴发禽流感只是时间问题。 
 答：暴发禽流感需要三个先决条件。首先，出现新的高致病性病毒，H5N1就是这种病毒。其次，形成那种病毒感染人类的能力。第三，人与人传播。我们还没有看到人类之间持久、有效的传播。 
 问：你的计划是什么？ 
 答：我们的战略是必须控制禽类的问题，从源头直到农场，这样就能减少传给人类的风险。许多农户正在作出巨大的牺牲，他们养10只、20只鸡，作为蛋白质和收入的来源，现在全部损失了（特别是在亚洲）。我们必须让农民知道，家禽粪便里有很多病毒，因此弄完粪便必须洗手。有些人爱喝鸡血，这种高风险行为必须制止。特别是小农户，我们必须加强说服教育。 
 问：世界粮农组织预言说，候鸟可能会把禽流感带到非洲，对此你感到担心吗？ 
 答：任何资源困难的国家，这种挑战都是非常现实的。但是任何国家，不管资源多么雄厚，都不可能单独对付这一挑战。我们必须动用全世界的资源帮助发展中国家预防禽流感传播给人类。他们所要做的是保持透明度，跟我们分享信息。如果我们能及时知道，我们就能动员必要的资源。 
 问：如果H5N1确实发生变异，从而满足了第三个必要条件，那时将采用什么计划？ 
 答：我们有消防队式的应急特别机动队，一项遏制战略。我们必须把问题消灭在萌芽状态，消灭在出现持久有效的人类感染迹象的最早阶段。我们已经准备了300万支禽流感疫苗Tamiflu，可以在首次暴发时使用。我们不能各搞各的，我们必须同时寻找各种途径进行人类干预，研发流感疫苗，西方国家必须支持发展中国家，使他们能很快得到疫苗。现在，只有10―12个国家能生产这种疫苗。 
 问：但是，如果流行病真的在人类中开始，真有希望制止它吗？ 
 答：在历史上，流行病一旦开始，人类干预都没能制止过它。但是，看着流行病在我们眼前传播，这在历史上也是第一次。现在的科学平台，全世界联系和合作的水平，使我们可以跟踪病毒。我们有机会在熊熊大火燃起之前扑灭星星之火。这有赖于迅速发现疾病的暴发并迅速采取行动。 
 问：在变成流行病之前我们能有多长时间？ 
 答：大约20到21天。 
 问：这并不令人鼓舞。我们能对付吗？ 
 答：从情理上讲，有时候你真的不知道你所不知道的事情。我发现对付一种新出现的感染真有点束手无策。我们不会知道即将发生的事情。疾病来势凶猛还是比较平缓？哪一个年龄组最易被感染？ 
 问：如果我们不能制止它，世卫组织的一些官员和科学家，已经假定死亡人数高达1.5亿人。这个数字可信吗？ 
 答：我不想作任何预测。世卫组织确实做过许多估计以确定合理的医治能力，以便各国能制订自己的对付流行病的计划。但它不一定会成为严重的流行病，它可能是像1957年和1968年那样的流行病，全世界死亡人数高达100万到200万人。根据1918年的情况（5000万人死于变异禽流感病毒）推断，要使人们对困难有思想准备，人们感到担忧，是因为他们获得互相冲突的信息。我得告诉大家我们所知道的信息，而事实是我们确实不知道。 
 问：药品公司，特别是罗奇公司，应当允许其他人制造流感药物吗？ 
 答：现在正在进行讨论，看看他们能采用什么方式。我对罗奇公司的理解是，他们愿意寻找能对制造过程――合作制造――作出贡献的合伙人。罗奇公司准备跟大家合作并倾听大家的意见。（完） 
width=600 height=180>
